高中理科討論帖

終於係度開左 acc

有咩中學phy/chem/math 問題都可以討論下

大學 math 我都識啲啲嘅

留名

垃圾DSE雞有啲chem想問
呢兩題 我大概識
但感覺concept唔係好清晰
如果巴打做會點諗

21題一黎就只會諗I-同Fe3+
先諗下佢地分別係咪還原劑氧化劑
再諗下佢地有無反應
同邊個放電子等
其實有背到個表就一眼睇得出邊個係還原劑同氧化劑同有無反應 之於係咪化學能轉為電能我就唔係好識解釋

另外個題都係睇你對氧化還原個表熟唔熟

一個氧化還原反應會牽涉電子既交換
而兩個反應物就變左生成物
正常我地會撈埋兩隻野
不過氧化還原反應嚟講我地可以分開兩杯野
搵個電路駁住佢
然後電子就可以由一邊經外電路去到另一邊
我地就可以所謂偷左啲電能出嚟

反應物同生成物都有若干能量
當我地問上面講既若干電能係邊度嚟嘅話
其實就係由化學能度嚟
化學能就係物質本身擁有嘅能量

將兩個組件放埋一齊
換言之我地就係將陰陽相隔
係佢地苟且之時偷取多左既電能出嚟
呢一個轉換就係所謂反應物變生成物既多餘能量[1]化為電能

[1]按：其實唔一定係所謂反應既能量，例如呢個世界有所謂濃度電池，想知再講

其實係咪所有氧化還原反應都會化學能轉為電能？

係既

我未諗到例外

按：其實化學能（chemical energy）有個準確啲既名 叫化學勢能（chemical potential）
以我所知 我只可以答你一定係chemical potential變成電能

讀中文JJ

所以21題 3個選擇都岩？
咁其實佢地係2隻溶液混埋一齊
當中有電子既轉移
咁d電能去左邊？

化學電池係咪將2隻溶液分開 再加上電路
等佢地轉移既電子既同時
所產生既電能（即電子既轉移）在外電路流動既時候
在電外路中收集電子 同引電子去其他電器發電

其實我依方面個concept都唔係太清

我都係好似上面巴打咁，認得邊啲通常係 氧化劑／還原劑。

第一，氧化還原反應都有分自發同唔自發，一般環境下自發嘅都會放熱

電解都係氧化還原反應，但佢唔係自發，要用電流驅動，而且係消耗電能嘅

再者，對於平時會自發嘅氧化還原

如果你用 化學電池 設置，就係會轉化為電能嘅
但係如果你直接溝埋做反應，咁就會 放熱 而唔會轉為電能

第2句睇下我上面個reply

下面你講大概都嘅係啱嘅
但要留意佢唔係收集電子 ， 而係電子經過時候收割電子嘅能量，佢唔會截停電子收佢埋一邊

巴打好準確的

我不如咁講
一個反應有若干能量吸或放
如果駁電路去偷電 就會用電能形式出現
如果直接混和 就主要會放熱
如果你仲係有疑惑點會有氧化還原反應放熱
考慮一下燃燒反應
基本上一定放熱 除非呢個世界有火愈燒愈凍

唔該哂巴打

唔該哂
兩位巴打係咪考AL架？

其實我仲有個問題想問
Fe + O2 -----> Fe2O3
加熱
依個氧化還原反應
點解Fe氧化通常都變Fe3+
而唔係Fe2+
咁幾時先會由Fe轉為Fe2+

其實係步驟既問題 Fe理論上唔會直接變³⁺
應該係一步一步 逐粒逐粒甩
呢個問題如果問得好啲就係點解我地好少見Fe⁺

另一個部分就係
其實寫就多數寫3Fe+2O₂➝Fe₃O₄
而所謂嘅Fe₃O₄就係FeO Fe₂O₃嘅一比一混合物
正正證成左頭先講既逐步反應
當然你燒一段長時間 個氧化劑自然會將Fe²⁺變晒Fe³⁺

路過唔小心騎劫左
尋日見無人答先廢噏幾句
閒人路過廢噏 勿認真
微臣都係先行告退讓返比巴打

同埋係化學電池中
負極係Mg
正極係Cu
電解質係CuSO4
其實係Mg同Cu2+係電化序有電負差而令氧化還原發生
定係Mg同Cu係金屬活性序中有位置差而令氧化還原發生
唔該哂巴打既解答

咁做卷時 個生成物寫Fe2O3 定 Fe3O4 好呢？

Phy Chem 撚留名

用英文讀

絲瞄白飯巴打應該係 chem major? 識得濃度電池

其實我唔係Chem major ，只係對chem 有興趣會睇下相關資料
應該你識得多啲廣泛啲

濃度電池dse以前都會教
視乎老師

利申 我係major當minor讀 minor當major讀
Chem major一早磨到無乜興趣
Minor個gpa夠first hon畢業

過往習慣都係寫Fe₃O₄
呢個情況同我地話Fe²⁺ + NaOH會出墨綠色沉澱物一樣
呢個地方一定要墨綠色 唔可以寫綠色
因為雖然主要出Fe(OH)₂ 但同時都有紅棕色Fe(OH)₃出現 果種綠加紅棕 就係墨綠色

全部都係Fe²⁺ Fe³⁺同時出現既問題

u sci 留名
睇下幫唔幫到手

嗨巴

歡迎

Lm 會狂問chem😂

真係唔該哂！
學到好多野
巴打們覺得有機化學學深d去考dse有無幫助
即係電子點走⋯之類個d

無乜意義
我conc org Chem
經驗話我知你學反應機理會有礙你記dse既反應條件

想請問，enthalpy個課，從圖搵maximum temperature

點解要用extrapolation?

量度change in temperatures 同其他反應量度change in mass of reactant or volume of gas product有咩分別？

我見到change in temperature幅圖，係啦啦有sudden increase ; 呢樣野同有extrapolation 搵maximum t有關？

Thanks all

而家中四 剛開始的Chem已經覺得好難 係咪等drop?

Btw chem phy 文學撚留名

我依家主要唔明嘅係reaction of metal部分 太多exception AgCl又insoluble啊 所有除左alkali metal既hydroxide又insoluble 之類 日校老師又教到1999 覺得好亂

背咗佢

但點解有人話學深d 咁DSE 既org Chem 就唔太背得辛苦
有人覺得要學埋以前AL既Chem 既某部分先完整
巴打覺得點？

Extrapolation 用黎減低 heat loss to/gain from surrounding 嘅error

你見到佢升溫同時會heat loss，所以我地拉條直線翻轉頭去落solution果一刻，果個溫度差會更接近如果冇heat loss 果時。

如果有heat evolved -> heat loss
理論上應有有一個t gradient

點解可以量度都「直線」，而唔係一條curve?

Lm phy chem L

你見後面完咗之後係差唔多直線下降，用拉直線去扣翻個effect 好合理

呢點我明左

但我想知，點解幅圖會係畫直線而非一條curve 慢慢彎？

T gradient....

你講咩 constant 既heat loss咪直線,curve既咪等野個heat loss加快左,咁就唔得啦

咪撚DROP呀,你實後悔,到你考DSE果陣,食唔到比重,又得科爛鬼PHY,剩係報得數學,N展類,但問題N展又食唔到2科理重比重,咁樣報U肯定收皮,唔想辛苦你就DROP文學,剩PHY CHEM,考得好大把科你讀

100%冇撚用 DSE課程剩係要radical 你學埋果D咩addition呀sub既電子點走真係拎黎煩,又用唔著

係Mg同Cu係金屬活性序中有位置差而令氧化還原發生

想讀文學但學校無開
So9sad
巴係Clit定Elit

Thanks!
諗通左點樣深入d既考慮gradient and con effect!
Thanks

都係唔quote
我試下無圖解釋三個問題
1. Extrapolation
2. 電化序同氧化還原
3. 量temperature to follow rate

1.
其實heat loss to surrounding無錯
不過我一路都覺得果個temperature圖同energy loss to surrounding 無乜關係(解釋唔到) [1]

我地做反應係A+B
A同B嘅溫度基本上你控制唔到一樣
所以做一個放熱反應之時自然有若干能量去左加熱凍反應物B 雖然好似好少份量 不過其實係真係有影響[2]
每加1mL B就會凍咗x 2mL就2x 3x 4x 5x ......

最後
做extrapolation就係想搵返佢「理論上由邊一個溫度開始跌」由此去除加熱凍反應物嘅效果
因為後段條線個slope代表每加1mL凍反應物會令溫度下降幾度 做extrapolation就係搵 如果reactant唔凍 原本佢應該係幾多度咁嘅意思

呢個唔明我再補圖

[1] 按: 好簡單 當system surrounding 溫度差大 溫度流失就會大 而當溫度差開始細 能量流失就會慢
所以後段唔應該係直線
不過我想強調我唔係想講無energy loss to surrounding
我係想講仲有其他因素導致呢一條線係咁樣
然後就係咩dT/dx 咩J=-kdT/dx果堆討論 如果你識physics就係咩energy flux 咩Fick's diffusion law (好，我係唔識既，於此不贅，只係想講個keyword 有興趣問prof.google)

[2] 按: 反應物大概廿幾cm³ 我地又1mL 1mL咁加reactant，正所謂萬取千焉，千取百焉，不為不多矣（孟子梁惠王上），其實係25mL加1mL會有都幾大嘅影響。

2.
電化序其實係一連串反應放幾多電嘅一個量表
其實同pH好似
當有兩隻嘢有隻比較鍾意做氧化 一隻比較鍾意做還原撈埋 咁就會有氧化還原反應
(其實上面咁多位巴都無錯 不過我想clarify返 位置代表tendency to reduce pr oxidise)

3.
其實測好多嘢都可以follow rate
不過溫度同rate of reaction嘅關係並唔明顯
因此我地好少咁做
反而我地會用溫度去測反應所需之能量 唔係跟速率

中國文學 Elit而家仲有學校開咩？
我估我應該死磨難磨都唔會drop phy同chem 自從我當初揀文學開始 我已知道無drop科的退路
DSE程度的chem咁多exception係咪只可以靠死背而非明concept？ 唯有希望佢啲考卷真係年年一樣 等我可以背題目

無exception就係physics啦

我完全明阿！
我尋晚就係思考緊有t gradient

有t gradient = continuous heat loss until eqm =/= constant amount of heat loss(因為down t gradient)

所以你知道點解（或者咩額外原因）搞到幅圖變成好似直線？

Thanks! I like this constructive discussion with bro! Thanks

都有少少架 好似我而家讀到energy 一般情況KE變=PE變 但我阿sir好似講過如果360度成個人倒轉的過山車 就唔可以咁簡單講 但佢話係out c野

應該唔直既
會係條不對稱嘅y=-x²扁嘴圖
右邊斜過左邊因為右邊又有能量流失又有凍反應物加入去

巴打你倒立行？
360度都仲係倒轉嘅過山車

Thanks 白飯巴！

我想問，i2 in water eqm條式應該係呢條，對吧？

I2(g) +h2o <> hi + hio
Or
I2(g) + h2o <> i2(aq)

呢2個eqm 同時發生？

因為我睇wiki, i2 solution 有色原因係
I2(aq) + I- <> i3-(brown color)

Thanks

另外，我知真理就算了

唔考究點解mathematical approach令到幅圖變成直線😂

通常我地會直接寫I₃⁻
例如IO₃⁻+8I⁻+6H⁺➝3I₃⁻+3H₂O
會skip I₂呢一種寫法

而你提既equilibrium當然存在 不過對halogens而言都係reactant favourable

math approach
果條線純粹係 linear regression
冇話要 exact compensation

如果你要exact 就太過複雜，唔實際

我想問清楚呢個reaction
Ki + br2(g)
結果會出i2(aq) or i2(s)

根據ecs , 出i2(s)

我有d confused, 同埋想知原因
Thanks

想問點解presence of soluble salts , increase the electrical conductivity ，rusting就會加快 兩者有咩關係

睇你用咩solvent
無水又何來aq
最重要係嗰兩隻reactant係啲乜
佢地掂到就有反應的話
可以I₂ in bromine都唔出奇

因為electrical conductivity嘅增加會facilitate電子嘅轉移
Rusting係屬於電子轉移嘅反應所以會加快

我明白兩隻野掂到會反應
但唔太明個個state要點分
因為呢個涉及到之後halogen in water既eqm,好似好複雜...

例如：KI(aq) + br2(l)
請問出i2(aq) or i2(s)

Chem 難 d 定 phy 難 d
兩科差幾遠

肯撚定係chem難啲

申：pure maths撚

由於你用aq I₂(aq)
其實呢個唔關eqm事
純粹有個Br₂同I⁻見到大家就會做displacement
深究I₂喺咩狀態無意思 原因係I₂出現咗 無乜solvent 好大機會以固體或氣體出現
而好多水就會係啡色液體
有hexane就會係紫色液體

Dse就梗係m2難啲

了解👌🏿👍🙈

想問，organic solvent下都會發生redox?

咁predict feasibility應該唔同electrochemical series？
因為呢個series based on aq environment..

化學兄

不如我咁講
考慮Solvent狀態而判斷有無redox
其實係唔穩妥嘅
真正要問嘅 係應該問個導唔導到電
而唔係 organic solvent 得唔得

organic compound係可以做redox reaction嘅
呢樣大家都知
而實際做呢一類反應 好多時都係inorganic Oxidizing agent 倒入organic compound in organic solvent with VIGOROUS STIRRING

呢度衍生咗兩個問題
首先 aqueous 同organic 可以一齊用㗎咩
答案係可以嘅
請循其本 solution咁重要係因為佢溶咗 做mixing又好reaction又好 surface area 大之餘仲容易二合為一
所以只要不停激烈stir 佢就會有contact 就會有reaction

其二 唔係要有H⁺ H₂O咁㗎咩
答案係
唔洗一定喺react嘅時候掂到呢類嘢
例如MnO₄⁻+8H⁺+5e⁻➝Mn²⁺+4H₂O
你都唔會expect reactant果14粒野撞埋一齊先有reaction
其實reactant 係step by step咁進行
可能話MnO₄⁻先變做B B再加H⁺變C咁都唔出奇
所以結論係ECS嗰啲數字並不不不不不代表反應必需在水中進行

返轉頭睇
咁organic solvent 得唔得㗎呢
佢做到咪得
例如free radical substitution其實都係redox
咪一樣喺CCl₄度做反應

又可能話
咁做electrochemical cell得唔得呢
導到電咪得
好似有好多cell都係用organic solvent
咁樣design效能有時會好的
(其實我唔知點解 我又唔係發明果個lol)

所以結論
Cell可唔可以用organic solvent 做redox
理論上係可以嘅 不過你要留意佢點令個solvent 導到電
因為我地其實要考慮能否導電嘅問題 從而知道能否發電
而唔係能否用organic solvent

謝謝...
我就係有一個框框，以為只有aqueous下容易d導電...

但我忽略（與其話忽略，不如話根本唔知點判斷）點先為之一個導到電既環境lol

因為我諗番起，"heat" metal -> metal oxide已經係redox...

Thanks !

同埋原先真係想像唔到

Eg lithium ion rechargeable cell：

Li(electrode)直接插落去個solution(organic solvent)，都有
Li -> Li+ e-

聽過係用organic solvent 我都唔知係咩去導電

不過電電不外乎mobile ion or mobile electron 參考下個結構應該有得着

好啦，進入最煩既屙chem
遲下再問多d elective 個d reaction原理

請問Excess solid ammonium chloride is added to sulphate solution . 再加 excess dilute aqueous ammonia 落個mixture 會有咩observation?

成無多啲資料 例如條問題

Weak acid 同 weak base 應該無野睇

最直接一定睇得到
1. White solid disappears gradually
2. Gas bubble evolved

那來的結論

因為 sulphate solution in which the following equilibrium is established
H20(l) <> H+ OH-

NH4+ will react with OH- to give the following eqm,
NH4+ OH- <> NH3(aq) + H2O <> NH3(g)

Excess -> continuous shift

我仲估，係未加excess NH3(aq)之前，
sulphate mixture solution will become acidic since [H+] > [OH-］due to equilibrium shift.

但當然呢個唔係一個observation

ORG CHEM

Chem應該操by year 定by topic , by year 好似好多out c

由第一年教講到今日我都係建議做mock paper
By topic如果有都可以參考下 唔好太過依賴pastpaper

理科唔包bio?

你問可能有人答既

各有各好

我就話by topic先 之後by year
其實最緊要肯書

巴打
我樓上解釋岩唔岩？
Thanks

Gas bubble 唔會有
跟本無generation of gas molecules
何來有bubble
仲有 最有可能出既係NH3 turn pH paper to blue
佢比既係 sulphate solutions (weak base)
Weak base 同weak acid (nh4+)
唔會有反應 （sulfuric acid就成件事唔同哂）
所以點睇都唔會有bubble

有bubble既反應 可以係 e.g. Na + Hcl 出 hydrogen
CaCo3 + HCL 出 carbon dioxide

你意思NH4+唔可能同水內極微量既oh- react?
Thanks

個reaction要heat
而且就算係都係有煙 唔會有氣泡
我都係主張no observable change

多謝你
其實
例如 caco3 + hcl -> co2(g)
好似樓上個條nh4+ oh- <> nh3(g)
大家都係出gas , 點解一個會形容bubble ; 另一個你會形容white fumes ?

想清楚個個分別，thanks

同煲水未夠熱唔會有泡得蒸氣一樣
另外就係一個係reaction有gas 一個係加熱出gas唔係好同

呢個分別我明白

但如果套用落dilute/ con hno3 ，結果都係直接出no / no2, 請問點解會寫brown fumes ?
Thanks

你依個問關係到solubility
NH3係極溶水

相對co2 h2 係water insoluble

Non polar molecules

哦
即係因為solubility of gas -> 睇下出bubble / fumes?

因為我理解，fumes = condensed gas formed in air
但係無諗過背後因果

啱啱講有煙係steam形式
Fume都唔係condensed gas formed
其實係solid is formed
例如HCl + NH₃ 就會出solid in air

嘩，愈問愈知我概念錯...
Fumes 係condensed gas or solid?
咁dilute / con hno3(aq/l) -> no /no2(g)
都寫brown fumes?

Thanks. 想清呢個位

補充：
No 會不斷同o2 react -> no2(g) brown fumes
*我係想帶出呢個意思，唔係指no -> brown fumes

Help

Fume 係極細嘅solid 黎
Eg HCl(g) + NH3(g) ---> NH4Cl (s) 出Dense white fume 咁

求救阿，咁多位

問題：
In an experiment, excess zinc powder is added to 50cm3 1M AgNO3 solution in a poly-styrene cup.

The temperature of the reaction mixture rises from 23.2 degree C to 66.0 degree C.

Assuming heat capacity of the expanded polystyrene cup is negligible, calculate the enthalpy change of the reaction.

我咁樣計：

Energy = mc(deltaT) = (50.1)(4.2)(66-23.2)=8988J=8.988KJ

No of mole of AgNO3 reacted: (50/1000)(1) = 0.05 mol

Enthalpy: 8.988/0.05 = 179.76

Since energy release: enthalpy change is - 179.76KJ/mol

Zn(s) + 2AgNO3(aq) -> Zn(NO3)2(aq) + 2Ag(s)

假設我答案錯，請問點解要將(0.05mol/2)?

你要了解 definition of enthalpy

你計緊既係 formation enthalpy of Zn(NO3)2

你係咪係 FB group 成日問野果個？

生物jj留名

要高分 識應用
要保4/5 背書 搞掂

岸已上啦我 bio 4 chem 4
追緊first hon

~~~~ first hon無緣

無野係係可能既 睇你去唔去追既姐

大學數都叫識小小咁謙?

Final year gpa尚好就算啦

Final year same here, fyp未開工

M2好淺喎
考得又淺又會派grades

我想問呢 如果zinc as anode NaCl as electrolyte 咁after electrolysis 咪係佐粒H+變H2 咁NaCl concentration 同ph value 有無變 我發現pp 幾鐘意問呢類

NaCl冇 ph高左
Biojj9答

屌漏左 要睇埋NaCl有幾conc
Conc好似出 H2 Cl2
Dil好似出H2 O2